\documentclass[journal]{IEEEtran}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]		%	Kódování zdrojových souborů je Windows-1250
	{inputenc}					% Balíček pro nastavení kódování zdrojových souborů
\usepackage{cmap} 		% Balíček cmap zajišťuje, že PDF vytvořené `pdflatexem' je
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{layouts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{acro}
\usepackage{url}
\usepackage{cuted}

\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

\include{ac}


\def\contentsname{Contents}
\def\listfigurename{List of Figures}
\def\listtablename{List of Tables}
\def\refname{References}
\def\indexname{Index}
\def\figurename{Obr.}
\def\tablename{Tab.}
\def\partname{Part}
\def\appendixname{Appendix}
\def\abstractname{Abstract}
% IEEE specific names
\def\IEEEkeywordsname{Klíčová slova}
\def\IEEEproofname{Proof}



% ===========
% = ZKRATKY =
% ===========
\DeclareAcronym{ZNDR}{
  short=ZNDR,
  long=značka nejvyšší dovolené rychlosti
}

\DeclareAcronym{KNS}{
  short=KNS,
  long=konvoluční neuronová síť
}

\title{Porovnání modelů konvolučních neuronových sítí v PyTorch frameworku pro klasifikaci dopravních značek nejvyšší dovolené rychlosti}

\author{Dennis Tschamler
        \linebreak
        Faculty of Informatics and Management
        \linebreak
        University of Hradec Kralove,
        \linebreak
        Hradec Kralove, Czech Republic
        \linebreak
        tschade1@uhk.cz
}

\begin{document}

% make the title area
\maketitle

% As a general rule, do not put math, special symbols or citations
% in the abstract or keywords.
\begin{abstract}
% abstraktem se rozumí 10 až 15 řádků popisujících stručně obsah vašeho článku. Nejprve popište obecnou problematiku vašeho projektu, následně popište vámi řešený problém a pak čeho jste dosáhli a výsledky spolu s oblastí nasazení/použití.
V tomto článku jsme se zaměřili na klasifikaci dopravních značek nejvyšší dovolené rychlosti.
Pro řešení tohoto problému byla použita konvoluční neuronová síť. Pro klasifikaci byly vybrány
4 existující modely z frameworku PyTorch - MobileNetV2, DenseNet, ResNet a Wide ResNet.
V závěru článku jsou mezi sebou modely porovnány z hlediska rychlosti a přesnosti výsledků.
Nejrychlejších výsledků dosáhl model MobileNetV2, který se dokázal natrénovat během
8 epoch za 35 minut a dosáhl trénovací přesnosti 98,9\% a validační přesnosti 99,1\%.
Nejlepších výsledků dosáhl model DenseNet, který se dokázal natrénovat během 12 epoch
za 1 hodinu a 41 minut a dosáhl trénovací přesnosti 99,3\% a validační přesnosti 99,4\%.
\end{abstract}

% Note that keywords are not normally used for peerreview papers.
\begin{IEEEkeywords}
konvoluční neuronové sítě; klasifikace obrazu; značky nejvyšší dovolené rychlosti; python; pytorch;
\end{IEEEkeywords}


\IEEEpeerreviewmaketitle

\printacronyms[name=Acronyms / Seznam zkratek]

% ========
% = ÚVOD =
% ========
\section{INTRODUCTION/ÚVOD}

% Úvod
S rostoucím počtem značek a vizuálního smogu v okolí silnic musí být řidič stále více na pozoru.
I přes maximální pozornost může nastat situace, kdy řidič nestihne zareagovat na okolní dění a může
dojít k nehodě. Naštěstí dnešní automobily disponují několika asistenčními systémy, které značně
zvyšují bezpečnost samotného řízení vozidla. V posledních letech nastává mezi automobilkami boj
o vývoj autonomního vozidla, který by řidiče vůbec nepotřeboval.

% Autonomní vozidla
Automobilky Audi, Volkswagen, Tesla a Google se snaží o vývoj plně autonomních vozidel, která budou
provozu schopná zcela bez zásahu řidiče \cite{al_zaabi_autonomous_2019}. Pro autonomní vozidlo je
velice důležité, aby mělo přehled o svém okolí - dopravní značky, semafory, chodci a především
ostatní vozidla. Pro rozpoznání objektů před vozidlem je zapotřebí kamera, která snímá
prostor před vozidlem. Jednotlivé snímky lze pak použit pro nalezení a klasifikaci různých objektů.

% Klasifikace
Pro člověka a lidský mozek je relativně jednoduché rozpoznávat různé objekty na obrázku. Naproti
tomu pro počítač je tento úkon relativně složitý. Obrázek je pro počítač reprezentován v čiselné
podobě a nemá tedy představu, co se na obrázku nachází. Aby se to dokázal naučit, musíme ho nějakým
způsobem naučit rozpoznávat vzory. Pro tento náročný úkol se v poslední době používají především
neuronové sítě. Jak už název napovídá, svým fungováním se přibližují chování lidského/zvířecího mozku
a tím se stávají ideální kandidátem pro řešení tohoto problému.

% Rozmach neuronových sítí
V teoretické rovině dochází k rozvoji neuronových sítí již od 40. let. Ale až díky narůstajícímu
výpočetnímu výkonu došlo k rozmachu využití neuronových sítí v několika oblastech. Tyto sítě
se skládají z několik propojených uzlů (neuronů), které si mezi sebou mohou posílat signály.
Každý neuron může mít několik vstupů a vytváří jeden výstup, který se může odeslat do dalších
neuronů. Na vstupu může neuron obdržet různá data (dokumenty, obrázky) nebo výstupy z ostatních
neuronů. Neuronové sítě se například dokáží naučit rozpoznávat různé objekty na obrázku,
přepisovat mluvenou řeč na text, predikovat trendy atd. Stačí jim předložit dostatečně
velký vzorek, na kterém se mohou jednotlivé vzory naučit. Díky tomu je neuronová síť
škálovatelná - můžeme v budoucnu rozšiřovat rozsah naučených vzorů.
\cite{muthukrishnan_brief_2020}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./resources/konvolucni_neuronova_sit.png}
    \caption{Konvoluční neuronová síť LeNet-5 pro rozpoznání číslic, převzato z \cite{muthukrishnan_brief_2020}}
    \label{fig:cnn}
\end{figure}

% Konvoluční neuronové sítě
Pro klasifikaci objektů na obrázku se zejména používají tzv. konvoluční neuronové sítě (\acs{KNS}),
které se skládají z několika vrstev. Mezi základní vrstvy patří konvoluční, pooling a plně propojená
vrstva. Aby se síť naučila rozpoznávat objekty na obrázku, je nejprve potřeba ji natrénovat. K tomu
se použije dostatečně velký vzorek (dataset) obrázků. Každému obrázku se přiřadí třída, do které
patří a případně další metadata, která budou použita při klasifikaci.
\cite{gu_recent_2018}

% Značky nejvyšší dovolené rychlosti
V tomto článku se zaměříme na klasifikaci značek nejvyšší dovolené rychlosti (\acs{ZNDR}) a porovnáme
různé modely konvolučních neuronových sítí. Toto značení není bohužel zcela sjednocené, a tak některé
země mají jiný design této značky. My budeme vycházet ze standardního designu - kruhová značka
s červeným okrajem, bílým pozadím a černou číslovkou uprostřed.

% =====================
% = DEFINICE PROBLÉMU =
% =====================
\section{PROBLEM DEFINITION/ DEFINICE PROBLÉMU}

% Obsah - V této kapitole je třeba definovat problém a ukázat alespoň tři řešení (lépe 5) od někoho jiného (formou odstavce shrnujícího přístup dotyčného (3 až 5 řádků)). Kapitola by měla končit konstatováním, že žádný z přístupů neřeší definovaný problém tak, jak by bylo třeba (jak bychom potřebovali my) a proto je třeba najít nový způsob (ten náš), o kterém se bude pojednávat v další kapitole.
% Rozsah - 1 strana

% Klasifikace obrázku
Klasifikace obrázku je jedním ze základních úkonů v počítačovém vidění. Lze ji popsat jako proces
identifikace objektů v obrázku - přiřazení správného štítku/štítků viz obrázek \ref{fig:klasifikace}. Pokud budeme chtít \acs{KNS}
naučit rozpoznávat \acs{ZNDR}, budeme ji muset připravit data, na kterých se bude moci natrénovat.
K tomu nám poslouží dataset - soubor obrázků, štítků a dalších metadat.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./resources/lokalizace_klasifikace.png}
    \caption{Lokalizace a klasifikace značky nejvyšší dovolené rychlosti, adaptováno z \cite{noauthor_road_2021}}
    \label{fig:klasifikace}
\end{figure}

% Dataset
Dataset by měl obsahovat několik (řádově tisíce) obrázků různých \acs{ZNDR}, aby se mohla \acs{KNS}
korektně natrénovat. Pokud nebudeme mít dostatečně rozmanitý dataset, může se nám stát, že se síť
přetrénuje. To znamená, že se naučila správně rozpoznávat obrázky z našeho datasetu, ale jakmile
ji předložíme cizí obrázek, tak s ním bude mít problém a špatně ho zařadí. Naštěstí existuje
několik datasetů, které už byly v praxi otestovány a můžeme je použít. Takto vybraný dataset
budeme dále potřebovat pro natrénování modelu.

% Model
Model je esenciální částí v řešení našeho problému - jedná se o definici samotné \acs{KNS}.
Existuje spousta modelů, které řeší specifické problémy. V oblasti klasifikace obrázku je
to např.: \textit{MobileNetV2}, \textit{ResNet}, \textit{DenseNet}, \textit{VGG}, \textit{GoogLeNet}
a další. Každý z těchto modelů vyniká v jiné oblasti a je vhodný na určité typy obrázků.
Když máme vybraný model, můžeme přejít k jeho natrénování.

% Trénování
Problém trénování můžeme rozdělit na 2 kategorie - učení s učitelem a bez učitele. Při učení
s učitelem máme označené naše obrázky štítky, které určují, co za objekt se na obrázku vyskytuje.
Při učení bez učitele se trénuje s obrázky, u kterých nemáme dopředu určeno, co se na nich
objevuje - \acs{KNS} se snaží tyto obrázky roztřídit. My se zaměříme na učení s učitelem pomocí
našeho datasetu. Po natrénování modelu musíme vyhodnotit jeho úspěšnost pomocí metrik.

% Metriky
Pro vyhodnocení našeho natrénovaného modelu budeme muset sledovat několik metrik, podle kterých
určíme, jestli se model natrénoval správně a jak moc je úspěšný. Také musíme sledovat, jestli není
náš model přetrénovaný - korektně určuje trénovací obrázky, ale se zařazením testovacích obrázků
má problém. U metrik se zaměříme na trénovací přesnost, trénovací ztrátu, validační přesnost a
validační ztrátu. Mimo jiné nás bude zajímat i potřebný počet epoch k natrénování modelu. Díky
těmto metrikám lze pak porovnávat natrénované modely mezi sebou.

% Úvod k článkům
Obecně jsme si představili náš problém a jak bychom mohli postupovat v jeho řešení. Nyní se
podíváme na několik existujících metod, kterými lze klasifikovat \acs{ZNDR} v obrázku.

% Článek 1
Huafeng Wang a kolektiv se ve svém článku zaměřili na rozpoznávání rychlostních dopravních značek
v různých komplexních situacích, kdy značky nejsou dobře rozpoznatelné. Použili hlubokou kaskádovou
síť se strukturou kaskádových podsítí. Tato síť je složena z lokalizační podsítě a klasifikační podsítě.
Jejich metoda dokázala překonat model YOLOv2 nebo YOLOv3 zhruba o 6\%.
\cite{wang_speed_2020}

% Článek 2
Yassmina Saadna a kolektiv se zabývali detekcí a rozpoznání rychlostních dopravních značek
v reálném čase. Přišli s novou metodou pro segmentaci obrazu a poté pomocí circle hog transformace
detekovali kruhy v obrazu. Následně vybudovali kaskádovou architekturu 2 lineárních metod
podpůrných vektorů pro klasifikaci značek viz obrázek \ref{fig:saadna-architecture}. Jejich metodu otestovali na několika datasetech.
Pomocí této architektury dosáhli přesnosti 99,08\% na datasetu GTSRB (dataset německých dopravních značek).
\cite{saadna_speed_2019}

\begin{strip}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{./resources/saadna_architecture.png}
    \captionof{figure}{Architektura navržené metody lokalizace a klasifikace \acs{ZNDR} dle Yassmina Saadna a kolektivu, převzato z \cite{saadna_speed_2019}}
    \label{fig:saadna-architecture}
\end{strip}

% Článek 3
Takuya Suzuki a kolektiv se snažili rozpoznávat rychlostní dopravní značky v noci.
V obrázku detekovali značku pomocí předzpracování, detekci hran a následně detekcí samotné značky
pomocí Hough transformace. Poté mohli značku klasifikovat díky binarizaci a rozdělení oblasti
značky v místě čísla. Pak už stačilo snímek porovnat se šablonovým snímkem a zjistit míru shody.
\cite{suzuki_recognition_2020}

% Článek 4
Ivona Matoš a kolektiv vymysleli metodu na rozpoznávání rychlostních dopravních značek, která
je založena na metodě podpůrných vektorů. Metoda se skládá ze tří fází. Nejprve byly RGB obrázky
převedeny na HSL obrázky (díky tomu se zvýšil kontrast). Pro detekci byla použita Houghova
transformace společně s Gaussovým a Mediánovým filtrem. Nakonec v klasifikační fázi je použit
histogram orientovaných gradientů společně s metodou podpůrných vektorů. Podařilo se jim
dosáhnout 93,75\% přesnosti.
\cite{matos_speed_2019}

Většina řešení vychází pouze z aplikace jednoho modelu, případně řeší i problém lokalizace
\acs{ZNDR} na obrázku. My se v našem řešení zaměříme pouze na klasifikaci a především na porovnání
několika modelů z frameworku PyTorch a vyhodnocení jejich úspěšnosti na základě klíčových metrik.

% ===============
% = NOVÉ ŘEŠENÍ =
% ===============
\section{NEW SOLUTION / NOVÉ ŘEŠENÍ}

% Obsah - V této kapitole je třeba přesně popsat nový způsob řešení a to včetně nutné teorie, která s tím souvisí.
% Rozsah - Rozsah je min. 1 strana, maximálně 2 strany.
% Popsat implementaci krok za krokem
% Dataset - Pro rozpoznání rychlostních dopravních značek byl použit již existující dataset \href{https://www.kaggle.com/meowmeowmeowmeowmeow/gtsrb-german-traffic-sign}{GTSRB}. Nejprve bylo potřeba z něj odebrat všechny značky, které nebyly rychlostní.

Pro řešení klasifikace \acs{ZNDR} bylo jako vhodné řešení použití \acs{KNS}. Pro implementaci řešení byl použit programovací jazyk Python.

% Python - proč ho použít?
Python je vysokoúrovňový programovací jazyk, který je vcelku jednoduchý na naučení a dobře čitelný. Díky své
rychlosti je velice vhodný na řešení problémů týkající se strojového účení. Také existuje několik knihoven
a frameworků, které už mají základní věci vyřešené a my nemusíme skoro nic implementovat (např.
\href{https://www.tensorflow.org/}{TensorFlow},
\href{https://pytorch.org/}{PyTorch} a
\href{https://github.com/aigamedev/scikit-neuralnetwork}{Scikit}).

% Pytorch + pytorch lightning
Nakonec jsme si vybrali framework PyTorch díky jeho objektovému přístupu. Další výhodou je knihovna
\textit{torchvision}, která poskytuje transformace obrázků, populární datasety (můžeme si vytvořit i vlastní dataset díky dědičnosti)
a především předtrénované modely, které můžeme použít. Některé z nich jsou určené pro klasifikaci obrázku:

\begin{itemize}
    \item AlexNet - paralelizace konvolučních neuronových sítí \cite{krizhevsky_one_2014}
    \item VGG - velmi hluboké konvoluční sítě pro rozpoznávání obrazu ve velkém měřítku \cite{simonyan_very_2015}
    \item ResNet - hluboké zbytkové učení pro rozpoznávání obrazu \cite{he_deep_2015}
    \item SqueezeNet - přenost jako u AlexNet, ale je potřeba mnohem méně parametrů a celkově je model menší \cite{iandola_squeezenet_2016}
    \item DenseNet - hustě propojené konvoluční sítě \cite{huang_densely_2018}
    \item Inception v3 - \cite{szegedy_rethinking_2015}
    \item GoogLeNet - 22 vrstev hluboká síť \cite{szegedy_going_2014}
    \item ShuffleNet v2 - efektivní konvoluční neuronová síť z hlediska rychlosti a přesnosti \cite{ma_shufflenet_2018}
    \item MobileNetV2 - zaměřená na mobilní zařízení \cite{sandler_mobilenetv2_2019}
    \item MobileNetV3 - vylepšená verze zaměřená na CPU mobilních zařízení \cite{howard_searching_2019}
    \item ResNeXt - agregované zbytkové transformace pro hluboké neuronové sítě \cite{xie_aggregated_2017}
    \item Wide ResNet -šířkové zbytkové učení \cite{zagoruyko_wide_2017}
    \item MNASNet - konvoluční neuronová síť pro mobilní zařízení \cite{tan_mnasnet_2019}
    \item EfficientNet - efektivní síť, menší a rychlejší oproti ostatním modelům \cite{tan_efficientnet_2020}
    \item RegNet - jednoduché, regulární sítě \cite{radosavovic_designing_2020}
\end{itemize}

% Datesety obecně - co to je, jak je řešeno v PyTorch, trénovací a testovací
Pro natrénování modelu budeme potřebovat dataset. V PyTorch je abstraktní třída \textit{torch.utils.data.Dataset},
kterou musíme podědit a definovat metody \textit{\_\_len\_\_} a \textit{\_\_getitem\_\_}. To nám umožní definovat načtení
obrázků, štítků a dalších metadat. Navíc můžeme na každý načtený obrázek aplikovat transformace (škálování, rotace, atd.).
Pokud bychom chtěli nad datasetem iterovat pouze pomocí \textit{for} cyklu, tak přicházíme o mnoho výhod:

\begin{itemize}
    \item práce s daty po várkách (batches)
    \item zamíchání dat
    \item paralelní načtení dat
\end{itemize}

% Dataloader
Proto je vhodné použít třídu \textit{torch.utils.data.DataLoader}, která všechny tyto užitečné funkce zapouzdřuje
a dokáže nad datasetem iterovat. V konstruktoru lze předat samotný dataset, velikost jedné várky, jestli se má dataset
zamíchat a další. V této fázi se nám bude velice hodit knihovna \textit{pytorch\_lightning}, která nám usnadní proces
definice modelu, metrik a samotného trénování.

% Definice modelu
Knihovna \textit{pytorch\_lightning} poskytuje třídu \textit{pytorch\_lightning.LightningModule}, kterou lze využít
pro zapouzdření celého procesu trénování. Můžeme v ní přepsat několik metod, které se týkají kroku trénování, validace,
testování a predikce. V jednotlivých krocích si nadefinujeme metriky, které budeme chtít sledovat (v našem případě to
bude trénovací přesnost, trénovací ztráta, validační přesnost a validační ztráta). V metodě \textit{configure\_optimizers}
můžeme konfigurovat optimalizátory, které nalezneme v balíčku \textit{torch.optim}. Po předání parametrů a rychlosti
učení zajišťuje optimalizaci vah pro docílení nižší ztráty. Rychlost učení definuje, jak moc rychle nebo pomalu se
neuronová síť dokáže problém naučit. Mimo jiné v této třídě určíme, jaký klasifikační model budeme chtít použít.
Teď už nic nebrání v tom, abychom mohli model začít trénovat.

% Trainer třída + fit metoda
Knihovna \textit{pytorch\_lightning} disponuje třídou \textit{pytorch\_lightning.Trainer}, která nám usnadní definici trénování.
V konstruktoru můžeme předat maximální počet epoch, po kterých se bude model trénovat. Také zde můžeme předat počet grafických karet,
na kterých bude trénování probíhat. Pro spuštění trénování slouží metoda \textit{fit}, které předáme naši třídu, která
dědí \textit{pytorch\_lightning.LightningModule}, testovací a trénovací dataloader. Ta po jednotlivých epochách trénuje model
 a bude trénovat do dosažení maximálního počtu epoch. Po natrénování modelu bude potřeba vyhodnotit metriky.

% Comet logging a porovnání modelů - podle čeho budeme porovnávat - trénovací přesnost, validační přesnost, testovací přesnost
Pro zaznamenání metrik bude použita knihovna \textit{comet-ml}. Díky tomu získáme představu o natrénovaném modelu pomocí
různých grafů a matic. Ty využijeme pro vzájemné porovnání natrénovaných modelů z knihovny \textit{torchvision} a
porovnáme jednotlivé metriky jako jsou trénovací přesnost, validační přesnost a ztráta.

% =======================
% = IMPLEMENTACE ŘEŠENÍ =
% =======================
\section{IMPLEMENTATION / IMPLEMENTACE ŘEŠENÍ}

% Obsah - Tato kapitola by měla pojednávat o praktické implementaci nového řešení. Tedy jak dojít od teorie k implementaci a jak jsme to řešili my (vy).
% Rozsah - Rozsah je min. 1 strana, maximálně 2 strany.

% Jupyter notebook
Pro implementaci našeho řešení využijeme tzv. Jupyter Notebook - umožňuje v rámci jednoho výstupu
kombinovat do bloků poznámky, programovací kód a jeho výsledek. To nám celkově zpřehlední celý kód. Další
výhodou je možnost spouštět pouze samostatné buňky. Nyní můžeme začít s implementací našeho řešení, ke kterému
budeme potřebovat několik knihoven.

% Použité knihovny
Většina programů se neobejde bez externích knihoven. My hlavně využijeme framework PyTorch a další pomocné
knihovny, které nám celkově usnadní vývoj programu:

\begin{itemize}
    \item pandas - načtení CSV souboru
    \item numpy - zajišťuje práci s multidimenzionálním polem a poskytuje různé matematické objekty
    \item torch - framework PyTorch pro strojové učení, který využijeme pro implementaci základních konceptů
    \item torchvision - knihovna patřící pod PyTorch, která obsahuje existující datasety, modely a transformace obrázků
    \item Pillow - knihovna pro práci s obrázky, především ji využijeme pro načtení obrázku
    \item comet-ml - záznam metrik v průběhu učení a evaluace výsledků, užitečné pro finální výstupy učení v podobě grafů a matic
\end{itemize}

% Příprava a načtení trénovacího a testovacího datasetu
% TODO: normalize funkci přepsat
Pro rozpoznání \acs{ZNDR} byl použit již existující dataset \href{https://www.kaggle.com/meowmeowmeowmeowmeow/gtsrb-german-traffic-sign}{GTSRB}.
Ten obsahuje různé dopravní značky, takže bylo nejprve potřeba odebrat nadbytečné značky, které nechceme klasifikovat. PyTorch poskytuje třídu
\textit{torch.utils.data.Dataset}, kterou můžeme podědit a definovat tak funkci \textit{\_\_getitem\_\_(self, idx)},
která se stará o získání správného obrázku z datasetu (načtení obrázku jsme udělali pomocí knihovny \textit{Pillow}) a případně dalších metadat.
Datasety budeme potřebovat dva - trénovací (obrázky ve složce Train) a testovací (obrázky ve složce Test). Pro oba datasety
použijeme několik obrázkových transformací - náhodnou rotaci, změnu velikosti (každý model z knihovny \textit{torchvision} vyžaduje minimální šířku
a výšku obrázku 224 pixelů), převedení na tensor a na závěr normalizaci (ta je také pro všechny modely stanovená takto \textit{transforms.Normalize(mean=[0.485, 0.456, 0.406],
std=[0.229, 0.224, 0.225])}). Nyní můžeme tyto datasety použít v dataloaderech.

% DataLoader
Pro každý dataset si vytvoříme instanci \textit{torch.utils.data.DataLoader}. Pro trénovací dataset použijeme velikost várky 4, pro testovací 1. Náš trénovací
dataset není zcela vybalancovaný - některé značky jsou zastoupeny více, některé méně. Aby nedošlo k přetrénování, budeme muset
v konstruktoru dataloaderu předat sampler \href{https://github.com/ufoym/imbalanced-dataset-sampler}{ImbalancedDatasetSampler}, který se
nám postará o rovnoměrnou distribuci tříd. V dalším kroku si nadefinujeme třídu, která nám zapouzdří proces trénování společně s výběrem
modelu.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./resources/balancovani_datasetu.png}
    \caption{Proces augmentace pro vybalancování datasetu, převzato z \cite{ming_imbalanced_2022}}
    \label{fig:datasetbalance}
\end{figure}

% Model
Nyní si vytvoříme třídu, která bude dědit z \textit{pytorch\_lightning.LightningModule}) a zapouzdří nám celý proces trénování.
Jako ztrátovou funkci pro trénovací a validační krok použijeme Cross-Entropy, která je velice vhodná pro klasifikaci několika tříd.
V metodě \texit{configuru\_optimizers} jsme použili optimalizátor Adam s rychlostí učení \textit{1e-3}. Nyní nám už stačí inicializovat
třídu trenéra, který zajistí proces trénování.

% Trainer
Při vytvoření instance \textit{pytorch\_lighning.Trainer} předáme v konstruktoru Comet logger, maximální počet epoch a počet dostupných grafických karet.
Také zde nadefinujeme callback, který umožní předčasné zastavení učení, pokud už se dále nezlepšuje metrika validační ztráty (nesnižuje).
Teď přejdeme k volbě modelů, které zkusíme natrénovat pro klasifikaci \acs{ZNDR}.

% Jaké modely budeme porovnávat?
Pro porovnání výsledků byly vybrány tyto modely z knihovny \textit{torchvision}:

\begin{itemize}
    \item mobilenet\_v2
    \item resnet50
    \item densenet121
    \item wide\_resnet50\_2
\end{itemize}

Každý z těchto modelů má jinou architekturu \acs{KNS}. Tedy měli bychom dojít k odlišným výsledkům z hlediska
efektivity modelů.

% Proces trénování
Modely se budou postupně trénovat s identickým nastavením ve virtuálním prostředí \href{https://www.kaggle.com/}{Kaggle}.
Po každé epoše se vyhodnotí zlepšení validační ztráty a případně se trénování předčasně ukončí, pokud už se ztráta
dále nezlepšuje. V následující kapitole si představíme metodu testování a výsledky našeho porovnání.

\section{TESTING OF DEVELOPED APPLICATION / TESTOVÁNÍ VYVINUTÉ APLIKACE - ŘEŠENÍ}

% Obsah - Zde musí být definice, jak bude testováno a co má být přesně výsledkem. Vlastní testování a výsledky formou tabulek budou v podkapitole. Zhodnocení výsledků testování je nejlépe slovně (zhodnocení předchozích tabulek) a pak jedna tabulka s přehledem řešení od jiných autorů s tím novým řešením (mělo by se ukázat, že to nové řešení je nejlepší)
% Rozsah - Rozsah je 1 strana.

% Jak budeme porovnávat?
Samotné učení probíhalo na grafické kartě ve virtuálním prostředí
\href{https://www.kaggle.com/}{Kaggle}. Na základě níže uvedených metrik vyhodnotíme
efektivnost a přesnost modelů pro klasifikaci \acs{ZNDR}:

\begin{itemize}
    \item train\_acc (trénovací přesnost) - přesnost predikce modelu u všech tříd trénovacího datasetu, poměr správných predikcích ku
                                            celkovém počtu predikcí
    \item train\_loss (trénovací ztráta)
    \item val\_acc (validační přesnost) - přesnost predikce modelu u všech tříd validačního datasetu (obrázků, na kterých se model netrénoval)
    \item val\_loss (validační ztráta)
    \item epochs - počet epoch, po kterých se model učil
    \item duration - délka procesu učení
\end{itemize}

Efektivitu budeme hodnotit z hlediska počtu epoch a délku trvání procesu učení. Přesnost podle
trénovací a validační přesnosti.

% Grafy

\subsection{Testování a výsledky}

Výsledné metriky z procesu trénování jsou zachyceny na obrázcích s grafy
\ref{fig:mobilenetv2}, \ref{fig:densenet121}, \ref{fig:resnet50} a \ref{fig:wideresnet50}.
Na všech grafech reprezentuje osa x počet trénovacích epoch a osa y hodnotu jednotlivých proměnných.
V grafu jsou zaznamenány metriky \textit{train\_acc}, \textit{train\_loss}, \textit{val\_acc} a \textit{val\_loss}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./resources/graf_mobilenet_v2.jpeg}
    \caption{Metriky při použití modelu mobilenet\_v2, generováno pomocí \href{https://www.comet.ml/}{Comet}}
    \label{fig:mobilenetv2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./resources/graf_densenet121.jpeg}
    \caption{Metriky při použití modelu densenet121, generováno pomocí \href{https://www.comet.ml/}{Comet}}
    \label{fig:densenet121}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./resources/graf_resnet50.jpeg}
    \caption{Metriky při použití modelu resnet50, generováno pomocí \href{https://www.comet.ml/}{Comet}}
    \label{fig:resnet50}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{./resources/graf_wide_resnet50_2.jpeg}
    \caption{Metriky při použití modelu wide\_resnet50\_2, generováno pomocí \href{https://www.comet.ml/}{Comet}}
    \label{fig:wideresnet50}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Porovnání metrik jednotlivých modelů}
    \label{table:comparison}
    \begin{tabular}{| l | r | r | r | r |}
        \hline
        model &       mobilenet\_v2 & densenet121 & resnet50 & wide\_resnet50\_2 \\
        \hline
        train\_acc & 0,989 & \textbf{0,993} & 0,991 & 0,99 \\
        train\_loss & 0,039 & 0,025 & 0,024 & 0,028 \\
        val\_acc & 0,991 & \textbf{0,994} & 0,984 & 0,975 \\
        val\_loss & 0,037 & 0,026 & 0,055 & 0,085 \\
        epochs & \textbf{8} & 12 & 16 & 16\\
        duration & \textbf{00:34:39} & 01:40:42 & 01:12:03 & 01:37:20 \\
        (hh:mm:ss) & & & & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

V tabulce \ref{table:comparison} máme metriky všech modelů po natrénování a tak můžeme naše porovnání vyhodnotit.
Jako nejrychlejší lze považovat model \textit{MobileNetV2}, který se naučil rozpoznávat značky během 8 epoch za 35 minut
a dosáhl trénovací přesnosti \textbf{98,9\%} a validační přesnosti \textbf{99,1\%}. Pokud bychom modely porovnávaly z hlediska
přesnosti, tak nejpřesnějším modelem byl model DenseNet. Ten se během 12 epoch za 1 hodinu a 41 minut naučil rozpoznávat \acs{ZNDR}
s trénovací přesností \textbf{99,3\%} a validační přesností \textbf{99,4\%}.

% Konvoluční matice

% ==========
% = ZÁVĚRY =
% ==========
\section{CONCLUSIONS / ZÁVĚRY}
%Tady už se vyjádřit jen k tomu, že se podařilo najít (definovat) nový přístup k řešení problému a že byl i prakticky ověřen na modelovém případě. Dobré je také diskutovat využitelnost nového řešení jak v aktuální oblasti problému (nejlépe včetně finančních či časových úspor), tak i v dalších oblastech (alespoň nastínit). Rozsah závěru je minimálně 10 řádků, maximálně 20 řádků.

Podařilo se nám natrénovat 4 modely \acs{KNS} s různými architekturami a porovnat jejich
výsledky klasifikace \acs{ZNDR}. Jako nejrychlejší lze považovat model
\textit{MobileNetV2}, který se dokázal na datasetu natrénovat během 8 epoch a 35 minut.
Nejpřesnějším modelem se stal model DenseNet s trénovací přesností 99,3\% a validační
přesností 99,4\%. Pro obdobné problémy klasifikace obrazu by se dalo pravděpodobně dosáhnout
podobných výsledků s ohledem na efektivitu modelů. Zajímavé by bylo porovnání modelů při
trénování na vizuálně rozmanitějším datasetu.

\bibliographystyle{czechiso.bst}
\bibliography{references.bib}

% that's all folks
\end{document}